[回顧] 強力閃光引發癲癇「3D龍事件」

1997年12月16日下午6時30分，東京電視臺播出《寵物小精靈》第38話《電腦戰士3D龍》，由於該集後半段多為電腦世界中的場景，因此運用與平常不同的動畫技術，處理場景中數度出現的爆炸特效；下午6時51分34秒，播放至電腦世界中電腦疫苗發射的導彈被比卡超使用電擊引爆的片段時，發出強烈且頻繁紅藍交替的閃光。播出後觀眾投訴在觀看後出現眼花、頭疼及噁心的症狀，嚴重者甚至暫時失明、抽搐和昏迷。[1]根據日本消防部門統計，一共有685名兒童送院治療，雖有部分已經在送院途中自行恢復，但仍有150名兒童需送院，有兩人住院超過3星期。

事後調查所得，根據日本動畫製作慣用手法，常以不同顏色交替閃爍的方法突出爆炸場景，以求造成視覺暫留的震撼效果，同時也可節省製作成本。而在該集動畫片中，因突出「電腦世界」的效果，爆炸片段採用紅藍幀交替的方法製作，而替換頻率高於正常動畫製作標準，高達每秒12幀，長約5秒。而如此頻繁的閃光會影響腦部的控制，引起類似癲癇病的急性光過敏症（英語：Photosensitive epilepsy）（Photosensitive epilepsy，亦稱光敏感性癲癇症，縮寫簡稱PSE），而動畫片觀眾多為兒童，對此較為敏感，同時一般集中精神觀看，因此不適者多為兒童。